
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Julio Vázquez Alvarez}
\title{Tarea01}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\centering
{\includegraphics[width=0.25\textwidth]{/home/multivac/Imagenes/ciencias}\par}
\vspace{1cm}
{\bfseries\LARGE Universidad Nacional Autónoma de México \par}
\vspace{1cm}
{\scshape\Large Facultad de Ciencias \par}
\vspace{2cm}
{\scshape\Huge Lógica Computacional \par}
\vspace{3cm}
{\itshape\Large Ejercicio Semanal 1 \par}
\vfill
{\Large Autor: \par}
{\Large Julio Vázquez Alvarez \par}
\vfill
{\scshape\Large Semestre: \par}
{\scshape\Large 2022-1}
\vfill
{\Large \today \par}
\end{titlepage}
\newpage
\begin{center}

\section{Opinión de la lectura: \textit{``On the unusual effectiveness of logic in computer science."}}

\end{center}

Dentro de la lectura encontré varias situaciones en donde la lógica sirve dentro de las ciencias de la computación.\\
Desde la descripción de la complejidad (que fue una de mis favoritas), la lógica como consulta en los lenguajes de base de datos (mi favorita), hasta los diseños semiconductores de verificación automatizada.\\
El subtema de la lógica como consulta me pareció fascinante. No sólo por la fuerte conexión que tienen ambas herramientas. Sino por la forma en que la lógica de primer orden dió origen a esta herramienta de la computación.\\equalities
Las tres principales razones que se dan en la lectura son:
\begin{itemize}
\item La lógica de primer orden tiene variantes sintacticas fáciles de usar para construir bloques básicos tanto en los lenguajes SQL como QBE.
\item La lógica de primer orden puede ser implementada eficientemente usando álgebra relacional. (Esto totalmente me rompió, pero lo retomaré más abajo).
\item Las consultas de la lógica de primer orden tienen el potencial perfecto para escalar en sistemas grandes de bases de datos.
\end{itemize}
Dentro del primer punto me pareció perfecto el uso que se da de la lógica de primer orden, la forma en cómo podemos construir expresiones lógicas para darle sentido a los bloques dentro de una base de datos es totalmente innovador para mí y más cuando no tenía ni idea de dónde venía ese tipo de estilo.\\
El ejemplo perfecto en dónde esto se ve es en la pregunta que da el texto: \textit{"Find the drinkers who frequent some bar serving Bass"}. \\
Ya que como menciona la lectura podemos expresarla tan fácil con los operadores de \textit{existencia y conjunción}. En este sentido la frase queda en una sola línea:\\
\begin{center}
$\exists b(frequents(d,b)\wedge serves(d,Bass)$.
\end{center}
En este sentido podemos ver lo tan ligado que están las BD con la lógica.\\
Ya que no necesitamos de tanto para poder construir o crear funciones para la construcción de las mismas.\\
En el segundo punto me pareció demasiado interesante cómo podemos transformar la misma expresión que tenemos arriba relacionando los operadores del álgebra conjuntista. Ya que el operador \textit{selección} $\sigma_{cond}(R)$ extrae desde R las tuplas que satisfacen una condición \textit{cond} igualando valores y constantes. Esto con el álgebra que conocemos es la diferencia entre conjuntos.\\
Por lo que la expresión que teníamos arriba podeemos reescribirla con el álgebra relacional:
\begin{center}
$\pi_{drinker}(\sigma_{beer=Bass}(frequents) \bowtie servers)$
\end{center}
Entonces no sólo tenemos una fuerte relación con la lógica dentro de las bases de datos, sino también tenemos una fuerte unión con el álgebra relacional, todo esto nos facilita aún más la construcción, ya que podemos considerar una \textit{condición}, una \textit{projection} que es la tupla en relación con R y un subconjunto X y finalmente un operador \textit{join} el cual son todas las tuplas $t$ sobre la únión de un atributo R y un atributo Q.\\
Todo esto es esencial dentro de la forma de construcción, pero no sólo es lo más fuerte que tienen en común las bases de datos, sino que también la lectura nos explica que al usar \textit{indexes} y reescribir las reglas para evaluar las peticiones podemos minimizar el costo de $n^{2}$ a $n\log (n)$.\\
Ya que las peticiones que hicimos arriba se pueden reescribir al algebra relacional:
\begin{center}
$\pi_{drinker}[frequents \bowtie \pi_{bar}(\sigma_{beer=Bass}(serves))]$
\end{center}
Todo esto lo logramos gracias a que las operaciones algebraicas pueden ser eficientes usando la estructura de datos \textit{indexes} y la segunda a que las peticiones se pueden simplificar con un conjunto de reglas de reescritura.\\\\
Con todo lo anterior no sólo podemos ver que gracias a la lógica existen las BD, sino que la fuerte conexión que tienen no sólo simplifican a nivel de complejidad, sino que también nos ayudan a reeconstruirlas de manera sencilla con algebra relacional.\\
Considero que la lectura es muy interesante, no sólo por el sentido técnico que se maneja, sino la forma en las cuáles se explican la forma en la que la lógica trabaja estrechamente con estas herramientas dentro de la computación.
\newpage

\section{Formalice el argumento con lógica proposicional}
\textbf{Argumento:} \textit{Si el programa no se ejecuta rápidamente, entonces es ineficiente. El programa tiene un error o no es ineficiente. Sin embargo, el programa no tiene un error. Por lo tanto, el programa se ejecuta rápidamente.}\\\\
\textit{P: El programa no se ejecuta rápidamente}\\
\textit{Q: Es ineficiente}\\
\textit{R: El programa tiene un error}\\

\begin{tabular}{l}
p $\rightarrow$ q \\
r $\lor$ $\neg$ q \\
$\neg$ r\\
\hline
$\therefore$ p
\end{tabular}

Sabemos bien que el argumento es correcto si y sólo si:\\
$\models$ $A_{1}$ $\wedge$ $A_{2}$ $\wedge$ $\cdots$ $A_{n}$ $\rightarrow$ B, la cual es la \textit{fórmula asociada al argumento lógico.}\\
De manera que el argumento de arriba es correcto si y sólo si:
\begin{center}

$\models$ $(p \rightarrow q) \wedge (r \vee \neg q) \wedge \neg r \rightarrow p$

\end{center}

La tabla de verdad es:
\begin{table}[h]

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline

p & q & r  & (p $\rightarrow$ q) & $\wedge$ & (r $\lor$ $\neg$ q) & $\wedge$ & ($\neg$ r) & $\rightarrow$ & p \\ \hline
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & \textbf{1} & 1\\
1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & \textbf{1} & 0\\
1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & \textbf{1} & 1\\
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & \textbf{0} & 0\\
0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & \textbf{1} & 1\\
0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & \textbf{1} & 0\\
0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & \textbf{1} & 1\\
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & \textbf{1} & 0\\ 

\hline


\end{tabular}

\end{table}

El cuarto renglon (en negritas) de la tabla muestra que la fórmula no es una tautología por lo que el argumento es incorrecto.\\
El procedimiento fue:
\begin{enumerate}
\item $p \rightarrow q$
\item $r \lor \neg q$
\item $(p \rightarrow q) \wedge (r \lor \neg q)$
\item El punto 3 $\wedge$ $\neg r$ 
\item El punto 4 $\rightarrow$ p 
\end{enumerate}

\end{document}